%
\section{Fröccsöntés (M3)}
%
\begin{outline}
\1 csak hőre lágyuló (termoplasztikus) polimerek
\1 legsokoldalúbb és legdinamikusabban fejlődő polimerfeldolgozási mód
\1 folyékony alapanyagot nagy sebességgel és nyomással küldik az öntőformába
\1 temperált (szabályozott, az ömledék hőm.-nél hidegebb) öntőforma
\1 tetszőlegesen bonyolult forma
\1 gazdaságos
\end{outline}
%
\subsection{A fröccsöntőgép}
%
\begin{outline}
\1 gépállvány és hidraulikus rendszer
	\2 többi egység összefogása
	\2 rezgésmentesítés
\1 szerszámzáró egység
	\2 mozgó szerszámfél állóhoz képesti mozgatása
	\2 osztósíkban történő nyitás/zárás (bent nagy a nyomás)
		\3 hidro-mechanikus
		\3 elektro-mechanikus
		\3 hidraulikus
\1 plasztifikáló- és fröccsegység (aggregát)
	\2 alapanyag tökéletes, homogén megömlesztése
	\2 anyag szerszámüregbe juttatása (a csigával)
	\2 \key{csiga}
		\3 behúzó szakasz: szállítás
		\3 kompressziós szakasz: $\diameter d \rightarrow \diameter D$ - 
				megolvasztás, tömörítés, légtelenítés
		\3 homogenizáló szakasz: $\diameter D = \text{áll.}$ - homogenizálás
		\3 a csiga axiálisan elmozdítható (plasztifikálás közben hátra, 
				befröccsöntés közben előre mozdul)
		\3 torlónyomás hatására az anyag a csigacsúcs közelében marad
	\2 a szerszám végét a fúvóka (dűzni) zárja le 
			(anyag csak befröccsöntéskor és az utónyomási fázisban kerülhet ki)
\1 vezérlőegység
	\2 fröccsöntési ciklus elemeinek vezérlése
	\2 gép felügyelete
	\2 ember és gép közötti kapcsolat
\1 alakadó szerszám
	\2 (nem főegység, mert cserélhető gépek között)
	\2 két fél (álló/mozgó)
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=7cm]{froccsegyseg}
	\label{froccsegyseg}
	\caption{Fröccsegység}
\end{figure}
%
\subsection{Fröccsöntési ciklus}
%
\begin{outline}
\1 két ciklus között
	\2 a szerszám nyitott és üres
	\2 fröccsegység leválasztva a szerszámról \sothat légrés
	\2 plasztifikált (megömlesztett és homogenizált) anyag a fröccsegységben
%
\1 alapanyag az adagolótölcsérbe
\1 szállítás, megömlesztés, homogenizálás
\1 szerszám zárása
\1 fröccsegység zárása
\1 \key{befröccsöntés}
		\2 ömledék öntőformába juttatása
		\2 nagy sebesség/nyomás
		\2 gyorsan, hogy az ömledék egyenletesen dermedjen meg
		\2 nagy viszkozitás \sothat nagy nyomás
		\2 visszaáramlás gátló (megakadályozza a hátrafelé áramlást amíg 
				a csigacsúcs előtt nagyobb a nyomás mint mögötte)
\1 \key{utónyomás}
		\2 lehűtés temperált szerszámban
		\2 termék hűlés közben zsugorodik \sothat pótolni kell a lecsökkent térfogatot
		\2 nyomás megtartása a megszilárdulás kezdetéig 
			(kis nyomásveszteség a zsugorodás miatt)
		\2 az első szilárd pont: lepecsételődési pont
		\2 innentől közel áll. fajtérfogat (izochor), nyomás csökken
		\2 termék nyomása = $p_\text{atm.}$ \sothat áll. nyomás (izobar)
\1 a hűtéssel párh. a fröccsegység megolvasztja a következő adag polimert, 
		beletölti a csigába, majd a csiga 
		és a temperált öntőforma eltáfolodik (kisebb hőátadás)
		\2 ezután a csiga forogni kezd, hátrafele mozdul
\1 késztermék eltávolítása a szerszámból (kidobás)
%
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{froccs_ciklus}
	\label{froccs_ciklus}
	\caption{Fröccsöntési ciklus}
\end{figure}
%
\subsection{Ömledék állapothatározói}
%
\begin{outline}
\1 $p$ - küldő (hidrosztatikai) nyomás
\1 $v=1/\rho$ - fajlagos térf.
\1 $T$ - absz. hőm.
\1 $(p+\pi)(v-\omega)=\frac{RT}{M}$ 
	\2 $M$ - monomer móltömege
	\2 $R$ - egyetemes gázállandó
	\2 $\pi$ - anyagra jellemző nyomáskorrekciós áll.
	\2 $\omega$ - makromolekula saját térfogatát jellemző korr. áll.
\1 $T_g$ - Glass Transition Temperature
	\2 lineáris tágulás, de más meredekség (molekulák muzgékonysága miatt)
\1 amorf polimer nem megy át fázisátalakuláson (részben kristályos igen)
%
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=7cm]{froccs_diagram}
	\label{froccs_diagram}
	\caption{Fröccsöntési $p-v-T$ diagram}
\end{figure}
